漏毒油69.1噸當6.97噸 泉州炭九浩劫 油污擴散20公里

2018年11月27日

漏毒油69.1噸當6.97噸
泉州炭九浩劫 油污擴散20公里

養殖戶挖出蟶子，發現近半已死亡。《蘋果》記者

【本報訊】福建泉州泉港區炭九洩漏事故發生三周，官方前日公佈調查指，肇事的東港石化只公佈漏油量約十分之一：實際漏油69.1噸，卻謊報只漏6.97噸。《蘋果》記者日前在泉港也發現，炭九污染帶不但對數百米外的肖厝村魚排造成污染，更波及近20公里外的山腰灣沿岸海產養殖場和全省最大食鹽生產基地，蟶子、血蚶等養殖戶叫苦連天：「黃黃的油飄來，浮到哪裏死到哪裏！」除了國營的鹽場被勒令停止抽取海水曬鹽半年外，環境污染和漁民損失卻無人過問。

「苗都開了，完蛋了！泥也變黑了！」同屬泉港區的山腰灣沿岸，養殖血蚶和蛤蜊的養殖戶林福義日前挖出一堆血蚶苗向記者表示，初步檢查發現血蚶苗已死五分之二，「活的也都被污染了，而且還在繼續死亡」。他挖開泥土，捧起一把由黃變黑污泥湊近鼻子一聞說：「很臭！這泥養甚麼都死。」

漁民指山腰灣沿岸近期也發現不少魚蝦因油污而死亡。

山腰鹽場半年內要暫停抽海水曬鹽，工人清點污染前剩下的鹽。

「浮到哪裏死到哪裏」

林福義憶述，本月4日凌晨聞到一股很濃的味道，「以為哪裏煤氣爆炸這麽臭」，天光後他到養殖場發現海水不對，「黃黃的甚麼東西飄來，一看才發現是油，聞聞很臭」。繼而發現播下的血蚶種苗大量死亡，「現在看外表好的，沒開口的，打開也沒血了」。隨着潮漲，他的養殖場全被污染：「污水浮到哪裏死到哪裏！」他說，場內養殖的蛤蜊同樣大量死亡。他拍下血蚶死亡的照片，發圖給山腰街道辦的管理人員看，對方反問：「是不是炭九？」但卻叫他自己拿血蚶樣本去廈門相關部門化驗，化驗費約2至3萬元人民幣要自費。他不懂去哪化驗，要求官方介入調查，但一直無下文。

林福義說，他養的血蚶苗，11月底本來他可以開始出售，但是卻遭油污影響，「水污染了，我們就完蛋了」。他表示，養殖場是與山腰當地公司合股，估計損失共約300萬元人民幣（下同，約338萬港元）。

漁民估計漏油過百噸

另一養殖蟶子的漁民，帶同記者到蟶子田中，挖出目前長到手指尾大的蟶子，發現挖出的數十隻中有一半已死，許多只剩空殼。一名養殖戶表示，4日那天油污漂來，海面出現大批死魚，不但捕魚的失業，區內養殖牡蠣（蠔仔）和貝類海產損失更大，「很多養殖戶，都是幾百畝水域。一家損失起碼幾十萬上百萬」。對於東港和官方早前公佈炭九洩只有6.97噸，他表示，區內漁民一直不相信只漏這麼少，不少人認為數字後面至少加個零，直到前日，官方果然公佈東港隱瞞漏油數字，實際洩漏炭九達69.1噸。泉港區多名漁民和海產養殖戶昨對《蘋果》表示「一點都不驚訝」，他們認為實際漏油應比這更多，認為至少過百噸。

「繩子全部都光光的，（紫菜）都爛掉了。」山腰對出海域養殖的紫菜在泉州也很出名，11月開始本是紫菜收割季節，但炭九污染令大部份紫菜失收，「基本都不能收成，即時一些沒爛的，收割也沒用，沒人買的」。紫菜養殖戶菊姐表示，每戶損失幾十萬以上。她表示，昨日下午，村委才叫種紫菜的統計收回的數量，不知道是否能獲賠償。據悉，遭炭九直接影響的肖厝村養魚戶，近日獲東港石化以批發價收購的被污染的魚穫，至於後續賠償仍沒下文。

另外，遭洩漏炭九影響的還包括福建最大食鹽生產和出口基地，山腰鹽場被勒令半年內停止抽取海水曬鹽，鹽公司要靠存貨供應市場。

不能出海捕魚的肖厝村漁民，只能修捕魚網打發時間。

發生漏油事故的「天桐一號」仍停泊在港口。《蘋果》記者

上一則
上一則
台再驗出問題流感疫苗

下一則
下一則
長壽鄉變癌症村 青年憂活不到50歲

長壽鄉變癌症村 青年憂活不到50歲
偷排污水毀肖厝生態

都好近香港下喎, 屌你又送禮喇

魚又賣黎香港

海鮮直送到香港
又要多謝黨

香港既魚就運上去

屌你班仆街

[今次好波]【01獨家】香港邊界失守 內地漁民空群越境 違禁漁具「蛇籠」竭澤而漁 禍害海洋

支那或成

凍建定福島

大陸最叻嘅野，隱瞞+虛報
btw, 大陸d養殖戶都幾有米，郁下就損失幾百萬

來生不做支那魚